\subsection{Kommunikationsschnittstellen zwischen den
Komponenten} 
\label{sec:kommunikationsschnittstellen} 
Für die Kommunikation zwischen den beschriebenen Komponenten des
\PACKAGINGTOOLKIT wird das Framework Spring verwendet
\sectionReference{sec:springboot}. Spring spricht sogenannte Controllerklassen
auf Serverseite an, die Schnittstellenmethoden anbieten. Die Controller sind mit 
der Annotation \code{@RestController}
markiert. Seine Methoden können mithilfe von \ac{REST}  
aufgerufen werden. Die \acp{URL}, über welche die Methoden vom Client angesprochen
werden, setzen sich zusammen aus einer Pfadangabe für die Controller-Klasse und einer
für die jeweilige Methode. 

%  Die Annotation \code{@RequestMapping} gibt eine URL vor, über
% welche der Controller vom Client angesprochen wird. Die Methode
% \code{readConfigurationData()} wird vom Client über \ac{HTTP}-GET aufgerufen.
% Auch diese Methode ist mit \code{@RequestMapping} markiert. Der mit dem Attribut
% \code{value} angegebene String erweitert die \ac{URL}. Somit wird die Methode
% angesprochen mit der \ac{URL} \rede{http://server/controllerUrl/methodenUrl}.

Um Schreibfehler zu vermeiden, wurden diese Pfad-Angaben in Konstanten
ausgelagert. Jedes Modul besitzt eine
Controller-Klasse für die \ac{REST}-Anfragen. Die \acp{URL} setzen sich somit
zusammen aus einem Bestandteil für das Modul und die Methode in dem entsprechenden
Controller. Somit ist auf der Clientseite an der \ac{URL} sofort zu erkennen,
welches Modul angesprochen wird. 

Um die Abhängigkeit zu dem Spring-Framework gering zu halten, sind einige
Maßnahmen ergriffen worden. Die erste Maßnahme wurde in den vorhergehenden Abschnitten
bereits beschrieben: Die Kommunikation zwischen den Komponenten wird auf einer
eigenen Schicht ausgeführt, die einfach durch ein anderes Framework ersetzt
werden kann. Dort befinden sich die einzigen Abhängigkeiten zur Kommunikation
mittels Spring. 

Zwischen den Komponenten müssen Daten versendet werden. Dazu wird JAXB
\sectionReference{sec:jaxb} verwendet. Die JAXB-spezifischen Annotationen
sollen jedoch nicht im gesamten Programm auftauchen. Somit sollten die
Modell-Klassen \NOT alle mit diesen Annotationen versehen werden. Das würde den
Umstieg auf eine andere Technik erschweren. Außerdem sind alle Modell-Klassen
im Programm gegen ein eigenes Interface programmiert, während bei JAXB keine
Klassen-Interface-Beziehung versendet werden kann. Zudem sollten die Klassen,
die über \ac{HTTP} zwischen den Komponenten versendet werden, einen möglichst
einfachen Aufbau aufweisen, so dass nur die Daten versendet werden, die
unbedingt versendet werden müssen. Diese Probleme wurden folgendermaßen gelöst.

Da die relevanten Modell-Klassen selbst \NOT über \ac{HTTP} versendet werden sollen,
existiert zu jeder Modell-Klasse eine entsprechende \code{Response}-Klasse. Die
Klasse \code{ViewImpl} \bspw implementiert das Interface \code{View} und enthält die
Daten zur Verarbeitung der verschiedenen Sichten auf die Ontologie. Ein Objekt
dieser Klasse wird auf der entsprechenden Service-Schicht des Servers in ein
Objekt der Klasse \code{ViewResponse} umgewandelt.
Diese Klasse enthält die JAXB-spezifischen Annotationen und wird über \ac{HTTP} 
versendet.
Bei der Modellierung der \code{Response}-Klassen wurde darauf geachtet, dass sie
einfacher sind und weniger Attribute und Methoden enthalten als die
entsprechenden Modell-Klassen. 

Der Client empfängt das Objekt und wandelt es in seiner Service-Schicht wieder
in ein Objekt der Klasse \code{ViewImpl} um. Dabei sind die beiden Klassen auf
Server- und Client-Seite \NOT identisch, sondern sie sind eigene
Implementierungen, die sich in verschiedenen Attributen und Methoden
unterscheiden können. So braucht der Server bei bestimmten Modell-Klassen andere
Zugriffsmöglichkeiten als der Client; dem Client jedoch sollen diese verboten
sein. Auf diese Art können beide Komponenten unabhängig weiterentwickelt und
deren Modell-Klassen ebenfalls in unabhängigen Kontexten verwendet werden. 

Die Umwandlung von einem Modell-Objekt zu einem \code{Response}-Objekt erfolgt
in der Klasse \code{ResponseFactory}. Diese Klasse enthält statische Methoden,
die jeweils ein Objekt der Modell-Klasse als Übergabe erhalten, und ein Objekt
der \code{Response}-Klasse zurückgeben. Der umgekehrte Weg funktioniert
ebenfalls über eine Fabrikklasse.